---
title: 孩子，来看我们的菜

date: 2013-05-26T04:45:17+00:00
categories:
  - 生活
tags:
  - kid
  - 教育
---

![][植物]

## 木耳菜

Jerry学习的自觉性和注意力一直让我有些头疼，学习绝对不是一件快乐的事情。过于严厉我会发现他开始变得做表面文章，我在和不在的行为差异很大。太松，对于他这样年龄和成长环境的孩子很容易对自己放任。

无意中看到了阳台上的花盆。那是去年母亲顺手把吃剩下的木耳菜插进土壤，最后竟然长成了很大一株，开花结果。春天的时候，平静的土壤中竟然发出了好几颗嫩芽，子叶脱落，母亲惊喜的说那是木耳菜。

我惊叹于植物强大的生命力，叫来jerry，让他观察。

```
"看到了什么?" 
"我看到植物长大了"
"还有呢?"
"叶子是这样长的"
```

我打住了他，用手拨开最大的那一株，肥大的叶片下，是另外几株看着有些羸弱的植株，最下面还有几片萌芽的子叶，看起来弱小不堪，甚至有些枯萎的迹象。

## 思考

同样的土壤，同样的阳光，因为这一株比旁边的早发芽一点，早强大一点，所以它可以得到更多的阳光。因为它的根变得更加的强大，所以它得到更多的养分。因为得到更多的养分，更多的阳光，所以它变得更加的强大。它不仅自己强大，它因为遮蔽了阳光，更加的让那些弱小的植物变得更加弱小。这就是所谓的马太效应，即强者越强，弱者越弱。

因为优秀，就可以得到更优秀的教育资源，因为优秀可以有更多的机会变得更加的优秀，这就是人类社会与自然的巧妙契合。

你仔细观察这些植物，你愿意做那一棵？

[植物]: /images/2013/来看我们的菜.jpg